<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://ywangtrans.com</id>
    <title>TRANSYWANG</title>
    <updated>2022-09-22T09:25:59.376Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://ywangtrans.com"/>
    <link rel="self" href="https://ywangtrans.com/atom.xml"/>
    <logo>https://ywangtrans.com/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://ywangtrans.com/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, TRANSYWANG</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[基辅到底是Kyiv还是Kiev：语言背后的角力]]></title>
        <id>https://ywangtrans.com/post/ji-fu-dao-di-shi-kyiv-huan-shi-kievyu-yan-bei-hou-de-jiao-li/</id>
        <link href="https://ywangtrans.com/post/ji-fu-dao-di-shi-kyiv-huan-shi-kievyu-yan-bei-hou-de-jiao-li/">
        </link>
        <updated>2022-09-22T05:41:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>历史上，使用英语的人们把乌克兰的首都称为Kiev。1883年，《牛津辞典》正式收录Kiev一词，随着大英帝国扩张的脚步，Kiev之名在全球传播开来。</p>
<p>1991年，苏联解体，乌克兰独立。</p>
<p>1995年，乌克兰决定，不再使用根据俄语发音翻译过来的Kiev，而将其更改为根据乌克兰语发音翻译的Kyiv。</p>
<p>乌克兰向世界大声呼吁自己是一个独立国家，迫切地去除俄罗斯帝国时期与苏联时期“<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Russification">俄罗斯化（Russification）</a>”留下的影子。</p>
<p>乌克兰地名“去俄化”正是其中重要的组成部分。</p>
<p>自1995年至今，将近三十年的时间里，乌克兰一直在努力推动首都名称在英语中的改革。</p>
<p>直到2018年年底，乌克兰外交部积极带头发起<a href="https://twitter.com/kyivnotkievch">KyivNotKiev</a>运动，还在官方新闻发布会中不断凸显Kyiv的存在感和重要性。</p>
<p>不久，大部分主流美国英语出版物开始停止使用Kiev。</p>
<p>2019年，纽约时报和美联社更新了各自的风格指南，开始使用Kyiv。对此，美联社<a href="https://blog.ap.org/announcements/an-update-on-ap-style-on-kyiv">解释</a>道：</p>
<blockquote>
<p>To many Ukrainians, the former spelling Kiev appears outdated because it is associated with a time when Ukraine was part of the Russian and Soviet states, rather than an independent country.</p>
</blockquote>
<p>大部分乌克兰人可能会认为Kiev这种拼写已经跟不上时代步伐了，它会让人想起乌克兰还属于俄罗斯或者苏联一部分的那段时期，不能体现乌克兰已经是一个独立的国家。</p>
<p>要把一个地名翻译成非本地语言有时候非常棘手，用母语表达的地名很可能和目标语中的完全不同。</p>
<p>比如说希腊，英语称为Greece，在希腊母语中是Ελλάδα，用拉丁字母表示为Elláda。但其实，希腊正式的国名叫Hellenic Republic，希腊语为<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greece">Ελληνική Δημοκρατία</a>。这么一看，中文译名其实很贴切，早年中国做翻译的人确实很有学问，也愿意动脑。</p>
<p>英语里之所以普遍用Greece来指希腊，是因为罗马人在希腊最先接触到的是<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Graecians">Graecians</a>，这只是古代希腊的一个部落，但罗马人用这个名字称呼所有的希腊人。</p>
<p>罗马帝国强盛后，Graecians这个名字传遍了世界，希腊人自己称呼自己的Hellenes却不那么为人所知了。</p>
<p>类似的情况也发生在荷兰身上。”荷兰“这个中文译名来自Holland，这个单词在很长一段时间里都被用来指代荷兰全境，其实Holland只是荷兰这个国家其中的一个省份而已，只不过是历史上经济最富有的一个省，那里的外国人也最多，久而久之，大家都用Holland来指整个荷兰了。</p>
<p>有些荷兰人<a href="https://web.archive.org/web/20161027142541/http://sweden.nlembassy.org/you-and-netherlands">不喜欢</a>别人用Holland来称呼自己的国家，尤其是住在Holland省（现在分为北荷兰省和南荷兰省了）以外的人。</p>
<p>所以，2020年，荷兰政府<a href="https://matadornetwork.com/read/netherlands-official-name/">宣布</a>不再使用Holland这个名字，从此荷兰这个国家只有一个官方名称：Netherlands。</p>
<p>名称会随时间、经济等各种因素推移演变，还有一部分重要的原因出于地缘政治。乌克兰为地名”正名“就是最生动的体现。至少，使用源自乌克兰语音译的Kyiv，帝国主义的含义不会那么明显。</p>
<p>但事实上，乌克兰语和俄语在词汇上重合度极高，大概有<a href="https://multilingual.com/issues/april-2022/the-language-of-war-uk/">62%</a>的词汇是可以共享的，换句话说，如果一句话有10个乌克兰语单词，那说俄语的人至少有可能理解到6个词，反过来也一样。不过，那4个不能通用的词汇也很可能带来巨大的理解偏差。</p>
<p>而最近，随着战争进行，乌克兰非政府组织<a href="https://ratinggroup.ua/en/about.html">Rating Group</a>的一项社会学研究<a href="https://ratinggroup.ua/en/research/ukraine/s_mnadcyate_zagalnonac_onalne_opituvannya_dentichn_st_patr_otizm_c_nnost_17-18_serpnya_2022.html">调查</a>为纵向分析乌克兰各地的社会语言变化提供了一个窗口。</p>
<p>调查表明，受访者对国家语言政策的态度发生了巨大的变化。自首次进行这项调查起，支持在全国（不仅仅是特定地区）为俄语和乌克兰语建立官方语言地位的受访者人数一直在五分之一到四分之一之间徘徊。然而，自战争爆发以来，这一数字急剧下降，从2021年9月的22%降至仅3%。</p>
<p>即便在说俄语人数比例很大的地区，这个数字也不乐观——乌克兰东部只有3%的受访者表示愿意支持俄语建立官方语言的地位，南部表示支持的受访者也只有5%。</p>
<p>针对这一调查结果，另一个乌克兰非政府组织<a href="https://euromaidanpress.com/about/">Euromaidan Press</a>声称，乌克兰正在这场战争中经历一种“乌克兰化（Ukrainization）”的进程，这是乌克兰对此前自己在俄罗斯帝国，乃至苏联时期所经历的“俄罗斯化”政策的反应。</p>
<p>语言究竟在人类进程中扮演着什么样的角色呢？</p>
<p>陈寅恪先生有一句广为流传的<a href="http://www.chinawriter.com.cn/n1/2020/0817/c404064-31824727.html">名言</a>：</p>
<blockquote>
<p>凡解释一字即是做一部文化史。</p>
</blockquote>
<p>另一句古老的意地绪语<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/A_language_is_a_dialect_with_an_army_and_navy">谚语</a>则说：</p>
<blockquote>
<p>A language is a dialect with an army and a navy.</p>
</blockquote>
<p>语言，不过是有海陆军队把守的方言而已。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[君王掩面救不得]]></title>
        <id>https://ywangtrans.com/post/jun-wang-yan-mian-jiu-bu-de/</id>
        <link href="https://ywangtrans.com/post/jun-wang-yan-mian-jiu-bu-de/">
        </link>
        <updated>2022-07-07T08:10:07.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>好好读了一下《长恨歌》，看了几个英译本，决定玩一把回译，只看英文，平铺直叙地译回中文。</p>
<p>无他，好玩而已。</p>
<p>原文太长，只选了一句，没有挑开头和结尾，选了一句比较冷门，结构也比较完整的：</p>
<p><strong>君王掩面救不得，回看血泪相和流。</strong></p>
<p>但这句也有一个明显的陷阱：<strong>血泪相和流</strong>，英文根本无法翻译出其中痛苦和无奈的意韵，为了满足英文重形合的特点，恐怕十个有九个都要把<strong>血</strong>和<strong>泪</strong>很具体地翻出来，谁的<strong>血</strong>，谁的<strong>泪</strong>，怎样<strong>相和流</strong>，都要费思量。</p>
<p>汉译英真是老大难。</p>
<blockquote>
<p>The Emperor could not save her; with covered face,<br>
he turned to look, blood and tears streaked across his cheek.</p>
</blockquote>
<p>皇帝无法救她；遮住了脸，<br>
他回头看，血泪划过他的脸颊。</p>
<p>——<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tim_Clissold">Tim Clissold</a>, <em>Cloud Chamber</em>（<a href="https://book.douban.com/subject/35745147/">《云室》</a>）</p>
<p>单看这个英文有点难以理解，这个分号一加，断句和原文就不一样了，遮住脸还怎么回头看呢？唐明皇流出了血泪，不失为一种解读，就是有点惊悚。<br>
不过《云室》这本书挺好玩的，作者是个英国人，翻译了很多古诗词，《将进酒》译为Let's Drink Together！《如梦令》是Lines from a Dream。有价值的是前言部分，可以看到一个英国人怎么理解中国传统文化，非常有意思，对翻译也有一些启发。</p>
<blockquote>
<p>The King has sought the darkness of his hands,<br>
Veiling the eyes that looked for help in vain,<br>
And as he turns to gaze upon the slain,<br>
His tears, her blood are mingled on the sands.</p>
</blockquote>
<p>国王在他的手中寻找黑暗，<br>
遮盖了徒然寻求帮助的眼睛，<br>
他转身凝望被杀的人，<br>
他的眼泪和她的血在沙地上交织在一起。<br>
——<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Herbert_Giles">Herbert A. Giles</a>，<a href="https://archive.org/details/neverendingwrong00craniala/page/22/mode/2up"><em>The never-ending wrong, and other renderings of the Chinese from the prose translations of Herbert A. Giles</em></a></p>
<p>翟里斯可以说是老牌汉学家了，在剑桥教了30几年的中文。这个译本1901年就有了，收录在《中国文学史》（<a href="https://www.gutenberg.org/files/43711/43711-h/43711-h.htm#Page_143">A History of Chinese Literature</a>）里。他把《长恨歌》分成了八个小节，每节都有标题。他曾经强调翻译中国古典诗歌要押韵，不过他在翻译《长恨歌》时却并没有特别讲究，但这句很神奇，押上了。<strong>血泪</strong>解读成唐明皇的眼泪和杨贵妃的血，好像是中国人一种比较普遍的理解，有几个中国译者也是这么处理的。</p>
<blockquote>
<p>The monarch covers his face,<br>
powerless to save;<br>
And as he turns to look back,<br>
tears and blood flow mingled together.</p>
</blockquote>
<p>君主遮住了他的脸，<br>
无力拯救；<br>
他转身回望，<br>
泪水和鲜血混在一起流淌。<br>
——网上搜到的，只有一个署名H. A. Giles，按理说就是上面的Herbert A. Giles，但这明显是两个版本，做一个参考吧。</p>
<p>这个有点机智，模糊了谁的眼泪谁的血。</p>
<blockquote>
<p>The Crown hides His face at her falling thud,<br>
A-feeling His tears running with her blood.</p>
</blockquote>
<p>她跌倒的时候，国王捂住了自己的脸，<br>
感到他的眼泪和她的血一起流淌。<br>
——<a href="https://shf.shu.edu.cn/info/1032/12451.htm">赵彦春</a>，<a href="https://www.oktranslation.com/news/twininfo49287.html">英译白居易《长恨歌》</a></p>
<p>唯一一个用Crown翻译君王的，当然也可能是我见识少。<br>
这个还规避了具象化的问题，没有说眼泪和泪水在一起流这么具体，更强调了感受，不过完全没有回看了，纯感受。</p>
<blockquote>
<p>The monarch could not save her and hid his face in fear;<br>
Turning his head, he saw her blood mix with his tear.</p>
</blockquote>
<p>君王无法拯救她，害怕得捂住了自己的脸；<br>
他转过头，看到她的血和他的泪混在一起。<br>
——许渊冲，<a href="http://www.ldbj.com/tangshi_300/changhenge_zhongying_duizhao.htm">The Everlasting Regret</a></p>
<p>许老爱追求押韵，为了押tear，不惜自己造出了唐明皇in fear。恐怕这时候的皇帝更多的是无奈和痛苦。</p>
<p>而且，这里turn one's head的用法非常存疑，按这个句子，许老的意思应该就是<strong>回头</strong>，或者<strong>转身</strong>，因为后面有明确的<strong>saw</strong>来表示<strong>看</strong>这个动作。</p>
<p>但，就我所学，turn one's head这个idiom，并不表示回头、回看或者与turn的本义<strong>转动</strong>有关的任何意思，不知是我找到的资料有误，还是这个词有我尚不了解的用法。</p>
<p>我<a href="https://idioms.thefreedictionary.com/turning+his+head">见过</a>的解释有两种：</p>
<ul>
<li>Cause to become conceited，让人骄傲自满，洋洋得意，头脑发昏，例如：<em>She has not allowed success to turn her head. 她没有让成就冲昏头脑。</em><br>
Cause to become infatuated，让人迷恋，让人神魂颠倒，例如：<em>The dancing had turned his head.这舞跳得他晕晕乎乎的。</em><br>
这两种用法也可以在《陆谷孙英汉大词典》上找到。<br>
表示回头、回头看、回首，我一般会用look back、turn to look back、turn to look，比较不会有歧义。</li>
</ul>
<blockquote>
<p>Covering his face with his hands, He could not save her.<br>
Turning back to look at her, His tears mingled with her blood.</p>
</blockquote>
<p>用手遮住脸，他无法拯救她。<br>
回头看她，他的泪水和她的血混在一起。<br>
——<a href="https://zh.m.wikipedia.org/zh-hans/%E6%9D%A8%E5%AE%AA%E7%9B%8A">杨宪益</a>，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gladys_Yang">戴乃迭</a></p>
<p>我能做到的最好的翻译大概就和这个差不多，不是说和杨戴比肩之意，而是对原文的理解和句子主从的大体安排，很忠实，美丽基本谈不上。</p>
<p>我猜这句大概率是杨先生动笔的多，他太太肯定会想到，mingle的意思是mix together，make one thing combine with another，泪水和血这么具体的东西要混在一起，二者的距离恐怕也不能太远，而需要回头看的话，怕是离得也不算太近。</p>
<p>写到这里突然发现，果然，对别人的译文指指点点是件无比轻松的事情。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[大路江湖]]></title>
        <id>https://ywangtrans.com/post/da-lu-jiang-hu/</id>
        <link href="https://ywangtrans.com/post/da-lu-jiang-hu/">
        </link>
        <updated>2022-05-12T13:25:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近在读古龙，刚刚读完了《欢乐英雄》，很是喜欢。</p>
<p>古龙和金庸的路数不同，大概是金庸已经把家国大义写透了，古龙也只好另辟蹊径，不再写什么大义，就写写单纯的人和单纯的江湖。</p>
<p>《欢乐英雄》确实很欢乐，讲讲几个朋友快活的日常和彼此间无私的信任，读起来轻轻松松，颇为潇洒。</p>
<p>郭大路浑身都是优点。骑马也俊下厨也通，又能唱歌剑法又精，古龙描述“他一剑能刺穿大将身上的铁甲，也能刺穿春风中的柳絮“，简直浪漫至极。</p>
<p>可惜他叫大路，真真人如其名，什么事都不在乎，马马虎虎糊里糊涂。</p>
<p>大家都知道燕七是个姑娘，就他搞不拎清，甚而苦恼自己仿佛喜欢上了男人，何其呜呼哀哉也。</p>
<p>王动就不一样，这人和他的名字全不搭边儿。</p>
<p>王公子一个人住在偌大的富贵山庄，家当变卖殆尽，成日躺在大床上，能不动，就不动。</p>
<p>他有一床让人叹为观止的被子。</p>
<p>被子上“有猪油，有鸭油，有鸡油，还有麻油”，这被子“简直就像是用油泡过的，泡得又滑又韧”，可以接住三四十件暗器。</p>
<p>第一次见面，王动躺在床上喊饿，让郭大路将自己的剑当了买些酒肉回来吃吃。</p>
<p>郭大路果真当了剑带了酒肉回来。</p>
<p>这二人就这么在富贵山庄做了一对穷朋友。</p>
<p>又有一天，燕七突然出现，教这两人如何倒吊着喝酒。</p>
<p>燕七为何叫燕七？</p>
<p>燕七并非排行第七，只因已死过七次。</p>
<p>这么说，若是再死一次，岂非要叫燕八？</p>
<p>可是燕七觉得七蛮好，不会再改了。</p>
<p>燕七是个姑娘，偏要着男装，只能天天偷溜出去洗澡，回来总带些奇奇怪怪的东西。</p>
<p>红烧肉，糯米酒，猫猫狗狗金丝雀，还有一个书生。</p>
<p>书生姓林名太平，太平到了富贵山庄后，四人的日子渐渐不太平起来。</p>
<p>《欢乐英雄》的故事就这么开始了。</p>
<p>小说情节无非就是江湖寻仇，往日恩怨，还有美人与酒。</p>
<p>故事并无甚新意，写法却很招人喜欢。</p>
<p>没有毫无来由的恶，每个配角都有自己的灵魂，不存在只为情节推动而出现的工具人。</p>
<p>这里的友情没有背叛，四人之间有坚不可摧的信任和友情。</p>
<p>友情诚然是古龙小说里永恒的主题，但背叛也是。《欢乐英雄》里没有背叛，毕竟背叛不是件欢乐的事情。</p>
<p>这里的女人也可爱，不利用男人，也不让男人利用，她们的感情是纯粹的。</p>
<p>和其他古龙小说里的女人有些不一样，这里的女人很有点真感情。</p>
<p>古龙的江湖是肆意的，潇洒的，是属于个人的。</p>
<p>就像郭大路。</p>
<p>来的时候威风，去的时候稀松。</p>
<p>来的时候坐车，去的时候乘风。</p>
<p>来的时候当当响，去的时候已成空。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[砍砍柴，卖卖菜]]></title>
        <id>https://ywangtrans.com/post/kan-kan-chai-mai-mai-cai/</id>
        <link href="https://ywangtrans.com/post/kan-kan-chai-mai-mai-cai/">
        </link>
        <updated>2022-05-11T13:24:58.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>翻译做久了，有时候看到中文会下意识去想对应的英文，越日常的表达越会想，大概是一种职业病。</p>
<p>前两天读郁达夫，就碰到这么一段：</p>
<p><em>在我们的左面，住有一家砍砍柴，卖卖菜，人家死人或娶亲，去帮帮忙跑跑腿的人家。他们的一族，男女老小的人数很多很多，而住的那一间屋，却只比牛栏马槽大了一点。他们家里的顶小的一位苗裔年纪比我大一岁，名字叫阿千，冬天穿的是同伞似的一堆破絮，夏天，大半身是光光地裸着的；因而皮肤黝黑，臂膀粗大，脸上也象是生落地之后，只洗了一次的样子。他虽只比我大了一岁，但是跟了他们屋里的大人，茶店酒馆日日去上，婚丧的人家，也老在进出；打起架吵起嘴来，尤其勇猛。我每天见他从我们的门口走过，心里老在羡慕，以为他又上茶店酒馆去了，我要到什么时候，才可以同他一样的和大人去夹在一道呢！</em></p>
<p>非常纯正的汉语，一点欧化的痕迹都没有。</p>
<p>大学时教汉译英的老师就爱用这种文本让我们练习翻译，现在看也很难。</p>
<p>中文这种语言很自由，至少结构上比英文潇洒得多。这是因为汉语重意合，英语重形合的缘故。</p>
<p>意合，重在领悟和意会，不用逻辑论证，像中国画，神似即可，所以句子可以不要主语谓语，也无需时态和连接，更不忌讳重复，读起来很有弹性。</p>
<p>中国人见面打招呼爱问吃了吗？三个字就足够，不用点明谁吃了，吃了什么，听的人就能能明白其中的含义。</p>
<p>形合就非常注意结构，英文的关系词、连接词、介词、时态，一大堆，都是为形合服务，句子逻辑很明确，有严格的语法要求。</p>
<p>所以，汉译英一定不要拘泥于汉语的结构，要“脱壳”，重复的部分要省略，意合的部分要补充。</p>
<p>比如郁达夫这段话的第一句，主干是我们的左面住了一家人，中间是修饰这家人的定语，定语比较长，可以处理成定语从句。</p>
<p>再看我们的左面住了一家人，转换成标准的主谓结构，就是一家人（主）住（谓）在我们的左边（状），A family（主）resides（谓）on our left（状），而这句话更常见更地道的英文表达是There is a family residing on our left。</p>
<p>主干搭好后开始看修饰成分。</p>
<p>这句话中间的砍砍柴，卖卖菜，人家死人或娶亲，去帮帮忙跑跑腿是修饰一家人的定语，比较长，那就做成定语从句。</p>
<p>既然要做从句，主干句子的位置就应该适当调整，状语提前，把要修饰的名词放后，便于和从句连接，Residing on our left is a family，连接从句需要关系词，修饰a family应该用that。</p>
<p>什么样的family呢？这家人好像什么都干，又砍柴又卖菜又跑腿，可见并没有稳定的职业。</p>
<p>这么说，这家人是能砍柴的时候去砍柴，能卖菜的时候去卖菜，有死人或娶亲这类活动的时候去跑腿。</p>
<p>柴，firewood，是不可数的，砍柴就是cut firewood。</p>
<p>菜，就是蔬菜，是个复数的概念，vegetables，卖菜的卖是sell吗？ 也许peddle更合适，有沿街叫卖，摆小摊儿的意思。</p>
<p>帮忙和跑腿，这两个词其实意思没有区别，不必翻成两个词，只需译出跑腿儿就行，run errands，或do legwork，但可以用offer to do表示帮忙的意思，不一定非要译成help或assist这种明确表示帮助的动词。</p>
<p>这样，砍砍柴可以处理成有柴砍的时候砍柴，cut firewood when there is firewood to cut。</p>
<p>卖卖菜可以处理成有菜卖的时候卖菜，peddle vegetables when there are vegetables to peddle。</p>
<p>人家死人或娶亲，去帮帮忙跑跑腿也可以做类似的处理，思路同理，但细节不同。</p>
<p>这里的死人或娶亲，指的就是葬礼或婚礼，注意所谓的帮忙跑腿只能发生在这些活动正在举行的时候，ongoing，或者going on。</p>
<p>人家这种词在这里没有什么具体含义，汉语里这种词颇多，只要句子意思到位，这些词可以不译。</p>
<p>这句可以处理成offer to do legwork when there are funerals or weddings going on，但这半句与砍砍柴，卖卖菜严格意义上并不算并列，因此可以调整一下语序。</p>
<p>最后，这篇文章是郁达夫回忆自己童年时代的生活，时态应该用过去时。严格意义上讲定时态应该是第一步，不过我习惯译完检查一遍，会把时态放在最后来考虑，因为时态也会影响语气。</p>
<p>调整一下语序和语气，第一句的译文就出来了：</p>
<p>在我们的左面，住有一家砍砍柴，卖卖菜，人家死人或娶亲，去帮帮忙跑跑腿的人家。<br>
Residing on our left was a family that cut firewood when there was firewood to cut and peddle vegetables when there were vegetables to peddle, or when there were funerals or weddings going on they would offer to do legwork.</p>
<p>汉语讲究书不尽言，言不尽意，因为这种特性，汉译英比英译汉要难得多，汉语的许多韵味，一翻译成英语就丢了很多。</p>
<p>译事艰难呀。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021读书流水账]]></title>
        <id>https://ywangtrans.com/post/2021-du-shu-liu-shui-zhang/</id>
        <link href="https://ywangtrans.com/post/2021-du-shu-liu-shui-zhang/">
        </link>
        <updated>2021-12-29T13:23:38.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2021是非常忙碌的一年，工作和家事都不顺利，好在还是一直坚持看书。<br>
豆瓣标记显示一共读了103本，大部分是小说，深度阅读并不多，不过说不定有忘记标的。</p>
<p>悬疑推理小说读了不少，这里只记录最喜欢的。<br>
尤·奈斯博的11部曲。按豆列读的，结果豆列的顺序并不是故事发展顺序，读着读着顺序就乱了，情节也算精彩，不过读了三本就基本可以摸清套路：虐主角，死主角朋友，凶手一直在身边。<br>
冶文彪的《清明上河图》六部。故事非常精彩，推理丝丝入扣。六部有一条大主线，每本又各有一条小主线，就是人物太多，跨度又大，容易看了后面忘前面。<br>
看完《清明》，顺藤摸瓜找到了作者的另一本小说，名字很有点惊悚，叫《人皮论语》，我一度以为是什么恐怖cult，好在读《清明》珠玉在前，最后果然没有令我失望，故事非常悲壮，思想也很崇高，就算有些经不起推敲的小细节也完全可以接受，读的过程中大受感动，一度落泪，哭到不能自拔。<br>
另外还读了叶真中显，《绝叫》很震撼。《Blue》涉及推理的部分并不多，个人感觉比不上《绝叫》，更不用说跟巅峰之作《死亡护理师》（这个不是今年读的）相比了，涉及的社会面有点过于广泛，但是很细腻，还是多喜欢的。<br>
读了很多松本清张，大师的作品好像时代局限性都很小，国内的版本很多翻译在书名上大作文章，其实大可不必。<br>
读了一点宫部美雪，不是很喜欢。<br>
因为宣传语说作者是阿婆的粉丝，所以读了《沉默的病人》，但比较失望，真的一看就是阿婆的粉丝，太明显了。<br>
《消失的十三级台阶》，一口气看完很过瘾。<br>
读了盛名已久的《字母表谜案》，实在是太有时代气息了。</p>
<p>也读了几本传记。<br>
李一冰的《苏东坡传》，前前后后读了好几个月，豆瓣显示从标记“在读”到“读完”用了246天，是一部大书，要记的笔记也很多，不容易记得住，有时间还要重读。<br>
蒋梦麟《西潮》，其实是蒋先生的自述，也算个自传吧，很真诚，很谦逊，不讲什么大道理，像一个老儒娓娓道来。写到抗战时期，先生本来还准备写抗战结束后的内容，名字都想好了，就叫《新潮》，可惜没有写完。历史的剧变中，个人都是时代巨轮上的小小螺丝钉。我还上当受骗，发现一本《西潮与新潮》，兴冲冲去读了，结果里面的内容基本就是《西潮》的内容，因为《新潮》根本就没有写完嘛。<br>
读了一点《沈从文的后半生》，太过沉重了，没有读完，反而读起了《沈从文的前半生》，这本倒是读完了，前半生比后半生轻松很多。大概每个人都是如此，后半生懂得太多，也会辛苦一些。<br>
从沈从文这里发散开去读了《从文自传》，说是自传，其实这时候先生才20岁，还是一个湘西少年，文笔已经很从容，想到后面又更加悲凉。<br>
《从文自传》提到了《月下小景》，找来读了，很不错，让人想起《边城》。<br>
还读了一本《张爱玲传》，作者是刘川鄂，还是个重庆老乡。这其实是一本老书了，也不知道怎么翻到的。读起来还是不错，有一点点匠气，不影响。</p>
<p>英文阅读除了日常的报刊和学习资料，读的书不是很多。<br>
读了大热的《卡拉拉与太阳》，石黑一雄的英文驾驭能力简直是炉火纯青，故事很吸引人，思考的空间也有，有空再读中文版。<br>
读完又看了一遍小夜曲，英文确实很美，很温柔。<br>
扶霞的新书《川菜》一出就读完了，还是熟悉的味道，中文版还没有看，应该又是何雨珈老师翻译。<br>
奥巴马自传《A Promised Land》读了第一部，文笔确实不错，也很生动，但是有什么必要出两部呢？<br>
因为这两年不太顺利，所以重新看了一遍《荒野生存》，又找了原著《Into the Wild》来读，算是寻找一种共鸣，还是很感动。<br>
把奥威尔的essay集读完了，学到一些英文写作方法和精髓。<br>
另外看了一套语法丛书，《柯林斯COBUILD语法丛书》，蓝色的小本本，很全面很细致，讲转述法的那本很有启发。<br>
年末的时候索尔尼特的新书出了，Orwell's Roses，是今年最喜欢的一本，知识面特别广，后殖民主义、生态批评、女性主义等等能想到的文学批评都能找到影子，有空再详细写个读后感。<br>
研究了一些法律问题和法律翻译，终于读完了《洞穴奇案》，生词多得不得了，最后看了中文，翻译让人昏昏欲睡。</p>
<p>另外还重新读了一遍《红楼梦》，永远的最爱。<br>
顺带看了刘心武的解读，以前我很是看不上，从来没有完整读完过，这次从头到尾看了一遍，看不上的还是没有看上，但是也发现了很多以前忽略的点，至少解读过程中没有贬低任何一个角色，比较温和，但是脑洞实在太大了点。<br>
因为王晶要准备拍《倚天屠龙记》了，所以又把原著看了一遍。金庸小说真是百看不厌，常看常新。</p>
<p>因为朋友的关系还读了很多绘本，非常疗愈。<br>
《一日一狗》，真的全是狗狗，特别治愈。<br>
还看了《丑小鸭》，说起来，长这么大了，这是第一次认认真真地看这个故事。</p>
<p>还有一些不知道怎么分类的书，为我提供了很多帮助，《我心里有个小小人》给了我很多希望。<br>
最神奇的是因为杭州保姆纵火案读了一本怪力乱神的小说，《十四年猎诡人》，作者是重庆老乡，讲到一些本地传说，看得心惊胆战又欲罢不能，其实一切还是人心作怪。<br>
阮清越的《同情者》，读了很久，前面一直提不起劲，后半部分特别精彩。关于越战的作品读得不多，这本算是印象深刻的一本，以后要继续多了解。<br>
《让庐日记》，顾名思义就是日记，作者杨静远是《柳林风声》和《彼得·潘》的译者，日记时间是1941到1945年，大后方女大学生的心态描绘得很生动，冷知识是这期间武汉大学迁到了四川乐山。<br>
还有小说《莫斯科绅士》，很精彩！<br>
袁哲生《寂寞的游戏》，终于看完了，这个中文水平自愧不如，几乎没有受到污染。<br>
《桃儿杏儿》，讲天津的大宅门故事，有人说是简版天津红楼梦，很有意思。作者林希还是第一次听说，作品还不少，以后再读。</p>
<p>这一年过得乱七八糟的，读的书也乱七八糟，写的东西几乎为零，希望明年更顺利一点。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Go West]]></title>
        <id>https://ywangtrans.com/post/go-west/</id>
        <link href="https://ywangtrans.com/post/go-west/">
        </link>
        <updated>2020-09-12T13:20:11.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>go west 在第一次世界大战中成为一种通用的俚语，表示死去，因为一战中的西线是战争最激烈，死人最多的地方。</p>
<p>一个德国士兵战后写了一本小说，深刻描写了战场上的惨状，小说题为 Im Westen nichts Neues，英文译为 All Quiet on the Western Front，中文译名是《西线无战事》。</p>
<p>字典上注明这个词是军中俗语：（Colloq.）first in British soldier's use，可见最初是英国士兵用起来的。</p>
<p>此外美洲土著居民曾有一种说法，a dying person went west to meet the sinking sun，将死之人西去会夕阳，用太阳西沉表示死亡也许是人类最原始的想法。</p>
<p>还有字典解释这个词的来源为 probably from earlier American gone west into unorganized territory，大概是美国西部大开发前，去那里的美国人少有生还的缘故。</p>
<p>追溯到更早以前，古埃及神话里俄赛里斯死后为神，统治了尼罗河以西的土地，成为冥王，故而往西即为死。欧美用法一贯乐意沿用古希腊古埃及古罗马，想来也不意外。</p>
<p>除了形容人，这个词也可以形容事物，意为失去，或永远得不到，比如 His hopes of a professional singer has gone west，他想成为一名专业的歌手是永无希望了。</p>
<p>中文里也用“归西”表示一个人死亡，这固然是受了佛教用往西方极乐世界比喻死亡的影响。</p>
<p>另外古诗里也爱用一个词叫“西没”，比如胡曾的《咏史诗》：“陆机西没洛阳城，吴国春风草又青”，又或者元好问的《江城子》：“何用东生，西没苦相催”。</p>
<p>可见在用太阳西沉表示人的死亡这一点上，中外是一致的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[江河与湖泊上微笑而骄傲的漫游者]]></title>
        <id>https://ywangtrans.com/post/jiang-he-yu-hu-bo-shang-wei-xiao-er-jiao-ao-de-man-you-zhe/</id>
        <link href="https://ywangtrans.com/post/jiang-he-yu-hu-bo-shang-wei-xiao-er-jiao-ao-de-man-you-zhe/">
        </link>
        <updated>2020-08-23T13:22:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近看完一本有趣的书，<a href="https://book.douban.com/subject/24324704/" target="_blank">《剑桥简明金庸武侠史》</a>。作者在设定金庸武侠是真实历史的前提下，以十五部金庸小说，唐宋传奇和各时期的民间传说为基础，完成了中国武侠世界的虚拟历史研究。</p>
<p>作者是骨灰级金庸迷，行文可以说相当诡异。为了贴合书名中的“剑桥简明史”，作者假扮了翻译腔，特意将一些武侠词汇写得古古怪怪，还在注解里杜撰前人的学术著作，可以说是一本正经的胡说八道，但熟悉金庸的人读起来就会觉得相当有意思。</p>
<p>首先吸引人的是献辞页：</p>
<p>Till the horizon of sky, flies snow.<br>
To shoot a white deer, with an arrow!<br>
Leaning against green mandarin ducks,<br>
The magic knight smiles at the book, asbelow.</p>
<p>大雪纷飞，直到天际<br>
箭矢射向，一头白鹿<br>
倚靠着绿色的满大人鸭，神奇的骑士<br>
微笑地看着下面这本书</p>
<p>这是那句有名的“飞雪连天射白鹿，笑书神侠倚碧鸳”。英文其实写得蛮好，但是诗句回译成中文，加上作者刻意而为，就变得有些恶搞。</p>
<p>Mandarin duck 即是鸳鸯，作者可以回译成“满大人鸭”是让人万万没有想到的。另外，金庸也写有一本《鸳鸯刀》，作者顺手写成了：《满大人鸭子刀的传说与历史》（The Mandarin Duck Sabers: Legend and History）。</p>
<p>合格的学术研究少不了文献综述，作者也认真地写了一章文献回顾，系统的介绍了金庸先生的 15 部小说。这一章的翻译腔主要集中在这些小说的书名上：</p>
<p>《书剑恩仇录》：《书本与剑的档案：乾隆帝与中国秘密社会》（The File of the Book and the Sword: the Chien-lung Emperor and Chinese Secret Societies）</p>
<p>《碧血剑》：《绿色血液之剑：袁承志与明清政治》（A Sword of Green Blood: Yuan Cheng-chi and Politics Between the Ming and Ching Dynasties）</p>
<p>《射雕英雄传》：《射雕的英雄：一部传记》（The Condor—Shooting Heroes: A Biography）</p>
<p>《神雕侠侣》：《神圣的雕之罗曼史》（Romance of the Divine Condor）</p>
<p>《倚天屠龙记》：《天之剑与龙之刀：元代武术世界与地下宗教》（The Heavenly Sword and the Dragon Saber: the Kungfu World and Underground Cults in the Yuan Dynasty）</p>
<p>《雪山飞狐》：《狐狸，飞过雪山》（Fox Flies over Snowy Montains）</p>
<p>《飞狐外传》：《飞翔狐狸的青年时代》（The Flying Fox' s Youth）</p>
<p>《白马啸西风》：《哭泣的白马，随风而去》（Crying White Horse, Gone with the Wind）</p>
<p>《连城诀》：《秘密如同城市》（Secret is Like a City）</p>
<p>《天龙八部》：《天神与龙的战争史：北宋后期的武术世界》（History of Wars between Heavenly Gods and Dragons: Kungfu World in Late Northern Song）</p>
<p>《侠客行》：《游侠之歌：或一个武术乌托邦的覆灭》（Song of Kinghts-errant: or the Fall of a Kungfu Utopia）</p>
<p>《笑傲江湖》：《江河与湖泊上微笑而骄傲的漫游者：明代中期武术门派与教派的战争》（The Smiling, Proud Wanderer on Rivers and Lakes: Wars between Martial Schools and Cults in the Mid-Ming Period）</p>
<p>《鹿鼎记》：《鹿鼎公爵传》（A Life of Duke Ludingius）</p>
<p>《越女剑》：《越国女士的剑》（Sword of the Lady of the Yue Kingdom）</p>
<p>从英语的角度来看，站在作者所设立的金庸武侠是真实历史的前提上，这些英译在某种程度上其实都是比较准确的，尤其是《倚天》和《笑傲》，相当有西方汉学著作的味道，类似《叫魂：1768年的中国妖术大恐慌》（Soulstealers：The Chinese Sorcery Scare of 1768）。</p>
<p>根据一篇 2011 年的<a href="https://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-NJSG201103013.htm" target="_blank">论文</a>，当时以书籍形式出版的中国武侠小说英译本只有金庸和古龙，其中金庸 4 部：《书剑恩仇录》（The Book and the Sword）、《鹿鼎记》（The Deer and the Cauldron）、《雪山飞狐》（Fox Volant of the Snowy Mountain）和《射雕英雄传》（Eagles and Heroes），不过《射雕》并没有翻译完；古龙 1 部：《萧十一郎》（The Eleventh Son: A Novel of Martial Arts and Tangled Love）。</p>
<p>相比之下网络武侠英译本就多得多了，金古梁温包括黄易王度庐都有，当时的统计是 59 部，少数作品还有两种以上的译本。</p>
<p>论文还总结了武侠小说英译的几个特点：</p>
<p>出版社不是国外的就是香港的，没有一家是大陆的；甚至连译者也没有一个是大陆的；<br>
网络译本和书籍译本数量反差极大，而网络译本的出现正是源于书籍译本的匮乏，可见武侠小说的市场还是有的；<br>
翻译的作品与武侠影视的传播有密切关系，比如黄易作品的翻译就得益于《寻秦记》的热播；<br>
由于缺乏系统研究和规划，译者缺乏相应经验和文化背景以及受个人兴趣爱好影响，无论是书籍译本还是网络译本，翻译质量都参差不齐。</p>
<p>2018 年英国出版了新的《射雕》英译本第一部，不过译者仍然不是中国人，翻译策略也有争议，起码在翻译中尽量向《指环王》靠拢这一基点上和中国传统武侠就是有巨大偏差的，而且这个译本对人名的处理也<a href="https://www.bilibili.com/video/av20085163/" target="_blank">令人失望</a>。</p>
<p>武侠小说之所以难英译，在于东西方文化的巨大差异。根植于中国传统文化的意象是英译的难点，比如“侠（knight-errant）”、“江湖（Rivers and lakes）”以及“回风拂柳（Willow in the Wind）”和“星河在天（Stars in the Sky）”等各种诗意的武功招式。</p>
<p>对于文化差异所带来的翻译问题，归化和异化是解决问题最常见的两种翻译策略。</p>
<p>考虑到武侠小说的文本类型，通俗小说的目的就是简单来讲就是娱乐大众，要让英文读者接受中国武侠小说，就需要充分照顾读者的文化背景和阅读习惯，采用归化策略，“让作者靠近读者”；但小说当中的武侠元素又要<a href="https://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-XAWX201102025.htm" target="_blank">谨慎保留</a>，比如“江湖中人”特定的语言习惯和行为准则，就宜采取异化策略，“让读者靠近作者”。</p>
<p>总的来说，武侠小说的英译宜统一归化和异化两种策略，以归化为主，再辅以适当的简化、加注、借用等手段进行变通。</p>
<p>《射雕》里出现了两个地名，汴京和临安，但书中又写了好几种不同的叫法：汴京又叫汴梁和东京，临安又称杭州和余杭。中国读者对这些历史常识是很熟悉的，但英文读者却很难理解清楚，而这类地方加注又略显冗余，因此进行简化，只采用一个统一的译法是最实际的：Bianliang 和 Lin'an。</p>
<p><a href="https://global.oup.com/academic/product/the-deer-and-the-cauldron-9780190836054?cc=us&lang=en&" target="_blank">《鹿鼎记》</a>里有几招出场率颇高的招式，“横扫千军”、“高山流水”和“神行百变”，译者都进行了简化，最大限度降低英文读者的阅读难度，分别译为 the Two Way Sweep、the Cataract 和 Hundred Changes。金庸先生说过自己不懂功夫，这些招式纯属子虚乌有。中文读者一看便知是假的，因此名字起得诗意一些也无可厚非，但要英文读者理解这份“诗意”，要求则未免太高，因此尽量归化，并简化形式和内容，是最友好的翻译方式。</p>
<p>武侠小说里的人物角色是翻译的另一个难点。《书剑恩仇录》译本采用的是完全异化的策略。主要人物的名字完全音译，次要人物只译姓氏或绰号，比如霍青桐译为 Huo Qingtong，赵半山简化为 Zhao。遗憾的是翠羽黄衫，只译了一半，the Yellow-Robed Lady，变成终南山后的黄衫女了。《雪山飞狐》译本又采用的是完全归化的策略。所有人物的名字都采取音译结合意译的方法，比如陶百岁译为 Century Tao，金面佛直接译为 Gilt-Faced Buddha。不过将胡斐译为 Fox Hu 就和原文的意味相去甚远了，不仅显不出胡斐的文采斐然，还给人一种这个角色像狐狸一样性格狡诈的错觉。</p>
<p>其实仔细想想，人名又何必意译呢。几时有人听过“灌木总统”的？</p>
<p>《剑桥简明金庸武侠史》的作者不仅大玩了一把用翻译腔从英文回译中文的把戏，还用翻译腔的白话文翻译了几首古诗。</p>
<p>比如杜甫的《观公孙大娘弟子舞剑器行》，原文是：</p>
<p>昔有佳人公孙氏，一舞剑器动四方。<br>
观者如山色沮丧，天地为之久低昂。<br>
㸌如羿射九日落，矫如群帝骖龙翔。<br>
来如雷霆收震怒，罢如江海凝清光。</p>
<p>作者写成：</p>
<p>在过去，有一位美人公孙小姐。<br>
舞动宝剑，惊动了遥远的地方。<br>
观众们集聚在一起，如同高山。<br>
他们无不感到恐惧，神色仓皇。<br>
天空和大地啊，似乎也在赞叹。<br>
好像远古的英雄，射下天上太阳。<br>
又如天上的神帝，在群龙中翱翔。<br>
剑光到来，宛如雷霆收起了怒火。<br>
剑影停下，仿佛江海的清波粼粼。</p>
<p>还有李白的《侠客行》：</p>
<p>赵客缦胡缨，吴钩霜雪明。<br>
银鞍照白马，飒沓如流星。<br>
十步杀一人，千里不留行。<br>
事了拂衣去，深藏身与名。<br>
闲过信陵饮，脱剑膝前横。<br>
将炙啖朱亥，持觞劝侯嬴。<br>
三杯吐然诺，五岳倒为轻。<br>
眼花耳热后，意气素霓生。<br>
救赵挥金锤，邯郸先震惊。<br>
千秋二壮士，烜赫大梁城。<br>
纵死侠骨香，不惭世上英。<br>
谁能书阁下，白首太玄经。</p>
<p>作者译成《游侠之歌》：</p>
<p>赵国的骑士，匈奴的头盔，<br>
吴国的弯刀，冰雪般明亮，<br>
银色的鞍辔，雪白的骏马，<br>
少年啦飞驰，如同流星。<br>
每走十步就谋杀一个人，<br>
就这样走上一千英里。<br>
当一切结束后，洗去衣服上的血迹，<br>
再也没有人知道我在哪里。<br>
闲暇，与信陵大人对坐，<br>
脱下宝剑，横在膝前，<br>
用烤肉招待朱亥，<br>
也劝侯赢痛饮美酒。<br>
说出的承诺，在三杯酒后<br>
让五岳的山脉也显得轻浮。<br>
眼睛中有花朵，耳中感到热量。<br>
磅礴元气，化为一道白色的长虹。<br>
挥动黄金之锤，拯救国家，<br>
让整个都城为之震惊。<br>
一千年来，两位雄壮的游侠。<br>
给大梁城以荣耀。<br>
即使死去，游侠的骨骼仍然散发香气。<br>
无愧于世间的英豪。<br>
可是有谁呵，能够在书斋中，<br>
研究玄妙的经典，直到满头白发？</p>
<p>少年啦飞驰，如同流星，一切结束后，再也没有人知道我在哪里。</p>
<p>相当浪漫，相当李白了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Mansplain，语言中的性别歧视与偏见]]></title>
        <id>https://ywangtrans.com/post/mansplainyu-yan-zhong-de-xing-bie-qi-shi-yu-pian-jian/</id>
        <link href="https://ywangtrans.com/post/mansplainyu-yan-zhong-de-xing-bie-qi-shi-yu-pian-jian/">
        </link>
        <updated>2020-06-12T13:21:08.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2008 年  Rebecca Solnit（丽贝卡·索尔尼特）发表了文章<a href="https://book.douban.com/subject/30438861/" target="_blank"> Men Explain Things to Me (《男人向我解释事情》）</a>，讲述一位男士在一次聚会上对着作家本人滔滔不绝大谈她新近出版的一本书，但其实他对该书的内容只是一知半解。这篇文章促进了一个新词的诞生，mansplain。这个词由 man 和 explain 合成，作动词用，含贬义，形容一个人以一种居高临下的态度向他人解释某些事情，尤其指男性向女性解释她已知的事物。中文大概可以理解为“男人的说教” 。</p>
<p>十年后，即 2018 年，牛津英语词典在更新词库时收录了这个词语。</p>
<p>类似的还有另一个词汇，<a href="https://jjdigeronimo.com/manterrupting-bropropriating-mansplaining-ways-men-undermine-women/ " target="_blank">manterrupt</a>，由 man 和 interrupt 合成，意为男性不必要地打断女性的谈话。</p>
<p>心理学家研究了 manterrupt 和 mansplain 现象的<a href="https://en.womany.net/read/article/6986" target="_blank">原因</a>，认为男性与女性的语言世界基本上属于两种秩序。除了大脑运作的差异外，男性的表达方式更直接，其目的是为了“获得进展（ get progress ）”，而女性则更加委婉，其目的是为了“产生连接（ generate links ）”。</p>
<p>女性的沟通习惯表现为她们使用更多间接式的句子，尽量避免直接回答问题，多用“可能”、“好像”这样的表达；使用更多的反问句，比如“是吧？”、“你觉得呢？”；使用更多琐碎的词语表达（trivial）和小词缀，比如“小内内”或“小厨房”；较少使用感情色彩强烈的用语（strong expression），这里主要指脏话；以及更多使用委婉语。</p>
<p>她们的习惯更委婉，更礼貌，但听起来也更不确定。</p>
<p>有人认为是这种不确定性在某种程度上给 manterrupt 和 mansplain 提供了舞台。</p>
<p>那如果一位女性在说话时去掉以上这些语言特征，会发生什么变化呢？</p>
<p>很遗憾，跟进研究发现，改变说话方式并不会帮助女性争取到 assertiveness （说话自信）和 the sense of power（权力感）。</p>
<p>我们需要承认 mansplain 和 manterrupt 是性别歧视的体现，也需要承认我们每个人都存在“潜意识的偏见（ unconscious bias），而这些歧视和偏见与我们的社会历史息息相关。</p>
<p>Robin Lakoff 在 1973 年发表的论文 <a href="https://web.stanford.edu/class/linguist156/Lakoff_1973.pdf" target="_blank">Language and Woman's Place《语言和女性地位》</a>被视为社会语言学领域讨论语言与性别关系的开创性作品。基于自己的研究和生活观察，Lakoff 认为女性的日常语言习惯恰恰反映了根深蒂固且可能无意识的性别歧视，体现了女性在社会上被边缘化以及没有作为独立个体受到重视的情况。</p>
<p>在开头的心理学研究中，女性之所以更倾向于使用委婉语，避免感情色彩强烈的词汇，是因为我们的教育和文化对女性提出的要求如此。女性应该温柔贤惠，善解人意，不应该骂人，举止粗鲁。同样的，男性喜欢直接的表达也与从小受到的教育有关。人们希望男孩有“男子气概”，应该充满斗志，不拘小节。</p>
<p>Quora 上有一个很有趣的<a href="https://www.quora.com/Are-feminist-coined-terms-like-mansplaining-manspreading-manterrupting-manslamming-manderstanding-bropriating-etc-innately-bigoted-against-men-Why-no-female-worded-terms-for-bad-behavior" target="_blank">问题</a>：</p>
<p><em>Are feminist-coined terms like mansplaining, manspreading, manterrupting, manslamming, manderstanding, bropriating, etc., innately bigoted against men? Why no female-worded terms for bad behavior?</em></p>
<p>mansplaining, manspreading（或mansitting，指男性在公众场合张开双腿，占用多余一个座位的空间的行为，简称大爷式占座）, manterrupting, manslamming（指在拥挤的人群中不肯让路，直接撞到他人的行为）, manderstanding（指在社交场合讲只有男性能理解或认同的笑话，令在场的女性感到困惑和厌恶的行为）, bropriating（指默默把功劳转移到自己身上，将女性先提出的想法据为己有的行为，通常发生在 mansplain 或 manterrupt 后） 这些天生对男性有偏见的词汇是女权主义者杜撰的吗？为什么没有形容不良行为的女性词汇？</p>
<p>这些以 man- 为前缀的词汇当然对男性是有偏见和歧视的，类似中文里的“女博士”、“女司机”、“女工人”，特意将某一方视为例外，无形中将另一方树立为“规范”，从而制造了性别对立。</p>
<p>然而我们要认识到，对女性有偏见和歧视的词汇比男性的要多得多得多。</p>
<p>举一个特别简单的例子，中文里的脏话。这是对女性最极端的歧视，为什么侮辱一个人的母亲会被认为是一种很乐意的报复？960 万平方公里的中华大地上，有没有存在一个地方，哪怕一个，在骂人的时候不问候对方的母亲和姐妹，而是问候对方的父亲和兄弟？</p>
<p>中文一直以男性为规范，女性语言只是一种附属性的变体。借用吕叔湘先生的说法，“他”是老字号，“她”是分店。男性永远在女性前面，男女，夫妻，子女，兄妹；连动物也是如此，龙凤，鸳鸯。</p>
<p>有时候我们一定要加一个“女”字来表明一位女性的职务，同样职务的男性却不用。似乎男性在这个职位上天经地义，女性就是一种例外。比如女主席，女作家，女教授。有一些甚至变成贬义词，比如前面提到的女博士几乎等于嫁不出去，女司机几乎等于马路杀手。</p>
<p>中文里女字旁的字相当多，按照汉语的组字规则，女字旁的字当然与女子有关。这中间有一个极其不合理的词群：与传统道德上认为不正当的男女关系有关的词汇几乎都是女字旁，嫖，奸，姘，妓，娼，好像男性在这段关系中是隐形的。中文似乎没有词汇形容出卖色相的男性，只能凑一个词叫“男妓”，这也要生拉女性来做陪衬。</p>
<p>而婚后的女性更是从造字初始被放在了不平等的地位。已婚的女子称为“妇”，“妇”是一个会意字，甲骨文左边是“帚”，右边是“女”，从女持帚，表示洒扫。这个字的象形字书画造形，是一个跪着的持扫帚的女性。《说文》记载：“ 婦，服也。从女，持帚，洒埽也。会意。谓服事人者。” 服事，一意臣服听命，一意服侍、照料。从一开始，已婚的女子就被定义为负责洒扫家务，服侍他人的服从者形象，这不能不说是一种极大的不平等。</p>
<p>语言忠实反映了一个民族的全部历史、文化，忠实反映了它的各种游戏和娱乐、各种信仰和偏见。为了在多语言环境下支持性别平等，“营造一个支持平等、消除偏见、包容所有工作人员的工作环境”，联合国倡导使用性别包容性语言，并为不同语言编制了语言指南。</p>
<p><a href="https://www.un.org/zh/gender-inclusive-language/guidelines.shtml" target="_blank">《中文性别包容性语言指南》</a>中为在使用中文时实现性别包容提供了三个策略：</p>
<ol>
<li>使用非歧视性语言。</li>
</ol>
<p>称呼时避免使用小姐、夫人、太太等可能暗示女性年龄、身份、婚姻状态的词汇；提及职务时不涉及性别；避免使用暗示某个性别优于或不如另一性别的表述，例如男人婆和娘娘腔等；避免带有性别偏见或加深性别定型观念的表述，例如寡妇，女强人等。</p>
<p>这里还给出了如何判断歧视语言的方法：转换性别，看是否会改变句子含义，令表述变得奇怪。</p>
<ol start="2">
<li>根据沟通需要，可以表明被指称对象的性别。</li>
</ol>
<p>主要是为了表示强调。例如，“无论女童或男童，都有权获得平等的教育机会”包容性就比“每个儿童都有权获得平等的驾教育机会”更强，因为世界上存在许多女童无法获得教育机会的现象。</p>
<ol start="3">
<li>如不需要，不要强调被指称对象的性别。</li>
</ol>
<p>避免使用区分性别的所有格，如“他的”、“她的”，使用“其”、“该”、“此”等中性代词或重复此人的姓名、职称或所属组织。例如“教授需派他的助手参会”修改为“教授需派其助手参会”，因为此时不必强调教授性别，或“法官由选举产生。他应该品德高尚，符合专业资质要求”修改为“法官由选举产生。法官应该品德高尚，符合专业资质要求”。</p>
<p>在追求性别平等的道路上，制造性别对立绝不是我们的初衷和目的，重要的是认识到真实存在的不平等，思考导致不平等的原因，并发出自己的声音。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[quarantine]]></title>
        <id>https://ywangtrans.com/post/quarantine/</id>
        <link href="https://ywangtrans.com/post/quarantine/">
        </link>
        <updated>2020-05-25T13:26:54.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>9 世纪的拉丁语中有一个词叫 quarantena，意指《圣经》中耶稣禁食四十天的那片旷野（也有说是沙漠的）。这大概是有关 quarantine 最早的<a href="https://www.vocabulary.com/articles/wordroutes/40-days-of-solitude-the-origin-story-of-quarantine/ " target="_blank">记载</a>。</p>
<p>而 quarantena 又来源于拉丁语中的“四十”， quadraginta。这也是词根 quad- 表示 “四”的来源，像 quadruple（四倍）、quadrilateral（四边形）以及熟悉的 quadra kill。</p>
<p>quadraginta 在意大利语和法语中分别演变为  quaranta 和 quarante，相应地，quarantena 也逐步演变为了 quarantina 和 quarantaine，都指的是四十天，主要用于四旬斋或其他有关的斋戒时期。</p>
<p>14 世纪的欧洲瘟疫肆虐，威尼斯要求来自疫情国家的船员靠岸前在离岸停泊 40 天。这种停船检疫期的含义已经接近我们今天对这个词的使用：为防止传染病的流行而将人、畜、船等隔离。</p>
<p>16 世纪的英国法律中，quarantine 指的是寡妇可在亡夫家中待的那四十天时间，她可在这段时间内等待继承亡夫的遗产。这个比较有趣。</p>
<p>19 世纪，这个词也用于指代一个人被隔离的地方，这就又回到了开头拉丁语指代耶稣禁食四十天的旷野之地。</p>
<p>演变到今天，quarantine 可作为动词表示隔离，也可作为名词表示隔离期、隔离区，还可用比喻义表示孤立、排斥或封锁。例如：</p>
<p>quarantine children from all emotional contact with adults （阻止孩子与成年人进行感情交流）</p>
<p>a naval quarantine of the country （对该国实行的海军封锁）</p>
<p>最近我还发现了与此相关的新词汇：quaranteam 指隔离期间和你一起待在家里的人，quarantunes 指隔离期间你听的或者写的音乐。</p>
<p>这样一想，隔离期间各大剧院放出的剧目也可以称之为 quaranplay 了，而在这期间写出来的文学作品大概就是 quaranwords，quaranscript，quaranpiece？</p>
<p>说到这个，quarantine 和 isolation 似乎总是分不开的，isolation 又经常带来文学上的 creativity。</p>
<p>隔离期的薄伽丘写下了《十日谈》，莎士比亚写下了《李尔王》和《麦克白》，甚至连乔治·马丁都表示自己要在疫情结束前写完《权力的游戏》终章呢。</p>
<p>拭目以待噢。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[How We Invented Freedom & Why It Matters：一本挑受众的书]]></title>
        <id>https://ywangtrans.com/post/how-we-invented-freedom-and-why-it-mattersyi-ben-tiao-shou-zhong-de-shu/</id>
        <link href="https://ywangtrans.com/post/how-we-invented-freedom-and-why-it-mattersyi-ben-tiao-shou-zhong-de-shu/">
        </link>
        <updated>2020-05-24T13:18:30.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>丹尼尔·汉南（<a herf="https://en.wikipedia.org/wiki/Daniel_Hannan" target="_blank">Daniel Hannan</a>)是坚定的脱欧派，也是彻底的保守党和本地主义者。2009年的一次演讲中，他批评戈登·布朗应对全球经济危机不力，称戈登是 “the devalued Prime Minister of a devalued government”，从此名声大噪。</p>
<p>国内有新闻称汉南是“脱欧总设计师”，虽然不乏夸张的成分，但细数汉南的作品，就会发现这个称呼在某种程度上也是贴切的。</p>
<p>汉南本身是历史学家，从政后的作品倾向性非常明显而且直白：</p>
<p>1998 年他就出版过 The Euro: Bad for Business，认为欧元并不如设立之初所预想的那样有利于欧盟的经济发展；</p>
<p>2012 年的作品更加直接：A Doomed Marriage: Britain and Europe，认为英国和欧洲大陆从根本上就不同，必将分离；</p>
<p>2013 年出版本书，How We Invented Freedom &amp; Why It Matters（<a herf="https://book.douban.com/subject/34910653/" target="_blank">《发明自由》</a>），极力赞扬了英国的自由和法治观；</p>
<p>2016 年连续出版了两本：一本是Why Vote Leave，这个书名呼应了汉南作为 Vote Leave 组织的创始人之一的身份，《卫报》称他是 “the man who brought you Brexit”，和“脱欧总设计师”异曲同工。另一本是What Next: How to Get the Best from Brexit，和上一本有些许重复之处，可以看出汉南思考脱欧的问题已经不是一两天了。</p>
<p>本书在美国出版时书名更改为 Inventing Freedom: How the English-Speaking Peoples Made the Modern World，英语国家如何塑造当今世界。这里所说的英语国家，就是书中的“盎格鲁圈（Anglosphere）”，《牛津英语词典》解释为“以英语为主要本地语言的国家组成的集团”，主要包括英国、美国、澳大利亚、新西兰和加拿大，也有定义将爱尔兰、印度、新加坡和其他前英国的殖民地算进来。</p>
<p>在汉南眼中，盎格鲁圈的国家有共同的历史记忆：《大宪章》、《权利法案》和《美国宪法》，也遵循构成英语文化核心的价值观：自由、法治、注重合同与契约。盎格鲁圈的一切都源自英国特殊的自由观，《大宪章》是盎格鲁圈价值观的基石，美国独立战争只不过是盎格鲁圈的一次内战。</p>
<blockquote>
<p>现代盎格鲁圈不需要统一的货币或者联邦议会或任何其他联合的国家机构，只需要一个灵活的军事同盟和免税区，或许还有劳动力自由迁徙法案。他们的目标是民众的联合，而不是政府的联合。</p>
</blockquote>
<p>这本书稍微重复了一下汉南在 A Doomed Marriage 里的看法，把盎格鲁圈和欧洲大陆分开来，认为二者有本质上的不同，并用撒切尔夫人的观点极尽揶揄：</p>
<blockquote>
<p>据她毕生观察，英国的问题都出在欧洲大陆，而解决方案都来自英语国家。</p>
</blockquote>
<p>还借撒切尔夫人的话来比较英国光荣革命和法国大革命：</p>
<blockquote>
<p>我们 1688 年的和平革命使议会权力超越了王权，这不是法国革命。（法国革命）标榜“自由、平等、博爱”，我想他们忘记了责任和义务，而且，博爱一直都是一句空话。</p>
</blockquote>
<p>汉南认为，欧洲大陆的自由只存在于理论中，而盎格鲁圈的自由存在于事实中。原因是欧洲大陆相信权利是普遍的，是由法律授予并受到政府保障的。欧洲大陆的哲学灵感归根到底来自于黑格尔和赫尔德的集体主义著作，尤其是卢梭信奉的民众的“共意”可以剥夺公民私有权利的理念。而盎格鲁圈的自由则是从几百年的历史中沿袭得来的，是从习惯中继承而来，来自于盎格鲁圈独特的政治遗产：普通法、《大宪章》、英国《权利法案》，盎格鲁圈的观念是由“自由个体凝聚成自由社会”。</p>
<p>书名中 How We Invented Freedom 这部分讲得非常详细，这大概跟汉南研究历史出身有关，英国的自由之基在诺曼底时代之前就已然有迹可循，从日耳曼部落的森林集会一直写到光荣革命，其中不乏生动有趣的小细节。</p>
<p>然而 Why Freedom Matters 这部分在逻辑上就略微有些牵强，甚至有鼓吹沙文主义之嫌。再加上写作背景，很明显能看出这部分在极力鼓吹盎格鲁圈甚至是英国的优越性，只不过都是为唤起目标读者认同，为脱欧造势而已。从历史角度看，这部分是不够严谨而且片面的，从逻辑角度看，这部分又更像是先设定好结论再找论据，因此只能算是汉南身为一个政治家的写作诉求。</p>
<p>遗憾的是我只能算前半部分的目标读者。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>